---
title: Cara Setup SSH key untuk github, gitlab, dan bitbucket di linux 
date: 2021-08-01
description: Ada 2 cara yang bisa di gunakan untuk autentikasi ke sebuah remote repository
type: blog 
category: programming 
---

Ada 2 cara yang bisa di gunakan untuk autentikasi ke sebuah remote repository seperti Gitlab, Github, atau Bitbucket.

Pilihan pertama adalah dengan menggunkan protokol https atau pilihan keduanya adalah dengan SSH.

Menggunakan cara pertama dengan https, cukup merepotkan.

Karena setiap kali anda melakukan push atau pull dari remote repository, anda harus mengisih username dan password remote repository tersebut.

Pilihan terbaiknya tentu saja dengan menggunkan ssh-keys.

Dengan menggunkan SSH Keys kita tidak perlu memasukan password dan username lagi.

Berikut ini adalah cara membuat SSH key.

### 1.Masuk ke terminal.

### 2.Pastikan di komputer anda terdapat sebuah directory bernama SSH.

### 3.Ketikan perintah berikut di terminal

```bash
cd ~/.ssh
```

Jika directorynya ada, maka anda akan masuk ke directory SSH.

### 4.Jika directory SSH nya tidak ada, maka anda bisa membuatnya sendiri dengan perintah berikut :

```bash
mkdir ~/.ssh
```

Jika sudah, pindah ke directory ssh tadi dengan perintah cd, seperti pada langkah ke tiga.

### 5.Sekarang langkah selanjutnya adalah membuat SSH key nya.

Masih di folder ssh tadi, ketikan perintah di bawah ini, jangan lupa masukkan email sesuai dengan email yang anda gunakan.

```bash
ssh-keygen -t rsa -C "emaikamu@mail.com" -b 4096
```

Setelah itu anda akan di minta untuk mengisih id SSH and passphrasenya.

Anda bisa mengosongkan passphrasenya atau mengisihnya dengan minimal 5 karakter.

Jika berhasil maka di terminal anda akan tampilan pemberitahuan kalau key nya berhasil di buat.

### 6.Sekarang di dalam folder SSH tadi akan ada 2 file baru dengan nama sesuai dengan id yang anda masukkan tadi.

Untuk melihat isi folder sshnya, ketikkan perintah ls.

File dengan ekstendi .pub adalah public keynya dan file tanpa ekstensi adalah private keynya.

Yang akan kita kita gunakan adalah public keynya.

Sekarang kita tinggal mengambil isi dari public key tadi.

Di terminal ketikkan perintah berikut :

```bash
cat nama.pub
```

### 7.Sekarang, anda tinggal copy isi dari public key tadi, dan pasang di akun gitlab, github, atau bitbucket anda.

- Masuk ke akun gitlab, github, atau bitbucket anda, pilih menu setting.
- cari menu ssh-keys
- Terakhir, paste isi public key tadi di kolom yang telah di sediakan dan save.

Sejauh ini kita sudah berhasil membuat SSH key dan memasangnya ke akun gitlab.

Sekarang tinggal di uji coba.

Di terminal ketik peritah berikut :

*** sesuaikan dengan provider yang digunakan, di contoh ini saya menggunakan gitlab

```bash
ssh -T git@gitlab.com 
```

Jika berhasil maka akan ada pesan “welcome to gitlab”.

Jika pesannya “permission denied”, artinya SSH keynya belum berhasil di tambahkan.

Kita harus menambahnya terlebih dahulu, di terminal ketikkan perintah berikut :

```bash
ssh-add ~/.ssh/nama-sshnya
```

Check sekali lagi dengan perintah ini :

```bash
ssh -T git@gitlab.com 
```

Jika berhasil maka seharusnya pesan “Welcome to gitlab” akan muncul di terminal anda.

Untuk pemasangan SSH key di akun github dan bitbucket caranya hampir sama, anda bisa mencobanya sendiri.

## Terima kasih telah membaca !

Saya akan sangat berterimah kasih terhadap saran atau koreksi untuk membuat tulisan saya lebih baik kedepannya.

Arigatō :)
